let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "La Sentencia C-355 de 2006 de la Corte Constitucional establece que la interrupción del embarazo es legal solamente en 3 casos: cuando el embarazo pone en riesgo la vida de la persona gestante, cuando el embarazo es producto de violencia sexual o cuando el feto presenta malformaciones durante su gestación. Sin embargo, organizaciones feministas proponen que se despenalice completamente el aborto, porque consideran que, como seres humanos tienen derecho a decidir sobre su cuerpo y sobre su vida. Estas organizaciones han expresado su deseo de que se respeten estos derechos fundamentales a través de manifestaciones, actos culturales y protestas.\n\n Con respecto a los mecanismos de representación indirecta con los que cuenta el sistema democrático en Colombia, ¿qué podrían hacer las organizaciones feministas para canalizar sus demandas y lograr su objetivo?",
    options: ["Expresar su descontento en redes sociales con la legislación actual para que otras organizaciones de mujeres acepten la despenalización total del aborto.", "Persuadir al presidente de la República para que convoque un plebiscito que le permita a la ciudadanía decidir si se despenaliza totalmente el aborto", "Convencer a los congresistas de la República para que modifiquen la legislación actual en favor de la despenalización total del aborto.", "Insistir en la movilización social con el fin de presionar al presidente de la República para que despenalice totalmente el aborto."],
    correct: "Expresar su descontento en redes sociales con la legislación actual para que otras organizaciones de mujeres acepten la despenalización total del aborto.",
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Debido a las inundaciones y deslizamientos producidos durante la temporada invernal que afronta una población del país, varios ciudadanos de poblaciones aledañas, voluntariamente, organizaron campañas de recolección de víveres y enseres para ayudar a los damnificados por estos fenómenos naturales. Estos ciudadanos argumentan que realizan estas acciones porque es un deber constitucional.\n\n ¿A cuál de los siguientes deberes establecidos en la Constitución Política de Colombia se refieren estos ciudadanos?",
    options: ["Proteger los recursos culturales y naturales del país.", "Obrar conforme al principio de solidaridad social.", "Defender y difundir los derechos humanos.", "Respetar y apoyar a las autoridades."],
    correct: "Respetar y apoyar a las autoridades.",
  },
  {
    numb: 3,
    question: "A un hospital llegó un niño de 13 años enfermo. De acuerdo a la médica cirujana, el niño necesita ser intervenido quirúrgicamente y es posible que necesite transfusiones de sangre durante la cirugía. La cirujana les solicita firmar la autorización para hacer una transfusión en caso de ser necesario, pero sus padres profesan una religión que prohíbe las transfusiones de sangre.\n\n",
    options: ["Desautorizar la transfusión porque el derecho a profesar una creencia religiosa prevalece sobre los demás derechos.", "Autorizar la transfusión porque los derechos de los niños prevalecen sobre los demás derechos.", "Autorizar la transfusión porque los derechos del médico prevalecen sobre los derechos de los padres.", "Desautorizar la transfusión porque el derecho a la libertad de conciencia prevalece sobre el derecho a la vida."],
    correct: "Desautorizar la transfusión porque el derecho a profesar una creencia religiosa prevalece sobre los demás derechos.",
  },
  {
    numb: 4,
    question: "La alcaldía de una ciudad quiere encontrar diferentes alternativas para reducir los atascos o trancones (congestión de vehículos que no pueden moverse rápidamente por las vías de la ciudad) y la contaminación que producen los vehículos particulares. Para ello, convoca a un gran foro ciudadano. En el evento se recogieron estas propuestas:\n\n 1.Reducir las tarifas cobradas a los usuarios del sistema de transporte público colectivo (buses).\n\n 2. Prohibir completamente la circulación de vehículos particulares y sancionar a quienes incumplan esta prohibición.\n\n 3. Establecer vías rápidas exclusivas para vehículos de transporte público colectivo (buses). \n\n 4.Establecer puntos de medición de la contaminación del aire en varias zonas de la ciudad. \n\n Concientizar a los ciudadanos para que, de forma voluntaria, eviten usar su carro y, en su lugar, utilicen la bicicleta, el transporte público y otros medios de transporte ecológicos.\n\n¿Cuáles propuestas son incompatibles entre sí?",
    options: ["1 y 3", "3 y 5", "4 y 2", "2 y 5"],
    correct: "1 y 3",
  },
  {
    numb: 5,
    question: "En una región semidesértica de Colombia, una empresa minera busca aumentar su explotación de carbón y considera la desviación de un río para facilitar el uso del agua y hacer más eficiente la producción. En el municipio más cercano al río se oponen al desvío y señalan que, aunque la actividad económica de la población gira en torno a la minería y la población se ha beneficiado del crecimiento de la empresa, no están de acuerdo con esta propuesta, pues podría afectar las necesidades básicas de los habitantes.",
    options: ["La empresa y los habitantes del municipio buscan aumentar la producción de carbón para mejorar los ingresos de empresarios y trabajadores, por encima del acceso de agua.", "La empresa y los habitantes del municipio buscan garantizar el acceso al agua potable a todos los pobladores, por encima del crecimiento de la producción minera.", "La empresa busca aumentar la producción de carbón y los habitantes buscan garantizar el bienestar y la calidad de vida de la población.", "La empresa busca desviar el río para que otras poblaciones tengan acceso al líquido y los habitantes buscan que el cauce siga igual."],
    correct: "La empresa y los habitantes del municipio buscan aumentar la producción de carbón para mejorar los ingresos de empresarios y trabajadores, por encima del acceso de agua.",
  },
  {
    numb: 6,
    question: "El clientelismo consiste en un arreglo de intercambios entre gobernantes y otras personas o entidades, de manera que ambos puedan beneficiarse recíprocamente: los primeros para recibir apoyo político y los segundos, al recibir bienes y servicios o un tratamiento privilegiado o excepcional en ciertos asuntos.\n\n ¿Cuál de las siguientes situaciones se puede explicar a partir del concepto del clientelismo?",
    options: ["Un gobernador departamental nombra a su hermano como servidor público en una dependencia de la Gobernación.", "Una ministra utiliza su poder para influenciar el fallo de un juez de la República sobre un proceso de corrupción en el que un copartidario suyo está involucrado.", "Un alcalde municipal le da un contrato a la empresa de un presidente de una junta de acción comunal que le ayudó en su campaña electoral a conseguir votos.", "Una presidenta utiliza recursos públicos para que sus familiares viajen de vacaciones con todos los gastos pagos."],
    correct: "Un gobernador departamental nombra a su hermano como servidor público en una dependencia de la Gobernación.",
  },
  {
    numb: 7,
    question: "Un país afectado por el fenómeno de la corrupción adelanta una serie de debates ciudadanos para solucionar este problema. Ante este panorama, se han planteado varias soluciones: \n\n 1.Desde una dimensión correctiva, se propone endurecer las penas contra los corruptos y que se les prohíba de por vida trabajar para el Estado, sin derecho a rebaja de penas.\n\n 2. Desde una dimensión pedagógica, se propone que en los colegios se dé de manera obligatoria una materia enfocada en la prevención de acciones, actitudes y conductas asociadas a la corrupción.\n\n 3. Desde una dimensión restaurativa, se propone que cuando una persona haya sido condenada por actos de corrupción, si se arrepiente públicamente y le pide perdón a la ciudadanía, podrá ser eximida de las sanciones que se le hayan impuesto. \n\n ¿Las tres propuestas de solución son compatibles entre sí? ",
    options: ["Sí, porque ejecutar acciones para sancionar a los corruptos con penas más duras ayuda a que las acciones pedagógicas prevengan a la ciudadanía para que no cometan actos de corrupción.", "No, porque ejecutar acciones para educar a las personas con el fin de prevenir que se cometan actos de corrupción invalida las accionas punitivas para sancionar a los corruptos con penas más duras.", "Sí, porque una acción restaurativa mediante la cual se le pide perdón a la ciudadanía por haber sido corrupto refuerza las acciones pedagógicas que pretenden concientizar a las personas sobre la corrupción.", "No, porque las acciones restaurativas en las que se perdona a los corruptos cuando piden excusas públicamente hacen inviables las acciones punitivas mediante las cuales se endurecen las penas."],
    correct: "Sí, porque ejecutar acciones para sancionar a los corruptos con penas más duras ayuda a que las acciones pedagógicas prevengan a la ciudadanía para que no cometan actos de corrupción.",
  },
  {
    numb: 8,
    question: "“El sistema de salud colombiano es insensible a los precios de los medicamentos. Para entender eso, hay que recordar que, en Colombia, casi nadie paga de su bolsillo los precios reales de los medicamentos. El Estado estableció las ‘cuotas moderadoras’ (lo que las personas pagan por recibir los medicamentos) con el objetivo de que al paciente se le cobren sus medicinas de acuerdo a su nivel de ingresos, lo que es muy equitativo para proteger a los usuarios, pero al mismo tiempo promueve que las empresas farmacéuticas le cobren sus fármacos al sistema de salud a precios elevados, porque los pacientes no se quejan debido a que no se enteran de los precios de venta reales”.\n\nTomado y adaptado de: Bardey, D. (2013). Los precios de los medicamentos en Colombia.\nPortal La Silla Vacía. Recuperado de: http://lasillavacia.com\n\nDe acuerdo al análisis anterior, ¿qué conceptos están relacionados?",
    options: ["Proteccionismo y libre cambio, porque se está protegiendo a los usuarios gracias al libre comercio de los medicamentos que implementó el sistema de salud.", "Sobreoferta y libre mercado, porque hay una sobreproducción de medicamentos que impacta los precios en el mercado.", "Equidad y desigualdad social, porque los precios equitativos de los medicamentos generan desigualdad social.", "Regulación y sobreprecios, porque la regulación de los precios a los usuarios estaría ocultando el alto precio que paga el sistema de salud por los medicamentos."],
    correct: "Proteccionismo y libre cambio, porque se está protegiendo a los usuarios gracias al libre comercio de los medicamentos que implementó el sistema de salud.",
  },
  {
    numb: 9,
    question: "El sindicato de maestros de un país organizó un paro como forma de protesta debido a que los maestros no han recibido, desde hace varios años, un aumento significativo de su salario en los términos en los que previamente el Gobierno Nacional se había comprometido a cumplir. \n\nLos representantes del Gobierno Nacional afirman que los recursos son limitados, pero tienen toda la disposición para negociar un salario justo para los maestros, y por ello han decidido crear una comisión con expertos en presupuesto público. La comisión tendrá un año para fijar el aumento salarial de los maestros.\n\n¿Cuál es la valoración más probable que harían los representantes del sindicato sobre la decisión del Gobierno?",
    options: ["Positiva, porque para los maestros, los expertos garantizarán que sus reivindicaciones económicas sean tenidas en cuenta para la fijación del salario", "Positiva, porque el tiempo definido por el Gobierno se ajusta a los tiempos del paro que desarrolla el sindicato de maestros", "Negativa, porque los maestros no participan de la comisión y ya existe un precedente de incumplimiento por parte del Gobierno.", "egativa, porque para los maestros, el Gobierno podría hacer un fuerte incremento salarial y esto afectaría el limitado presupuesto público del país."],
    correct: "Positiva, porque para los maestros, los expertos garantizarán que sus reivindicaciones económicas sean tenidas en cuenta para la fijación del salario",
  },
  {
    numb: 10,
    question: "Con relación a la construcción de una represa en una región de población mayoritariamente cristiana, una periodista escribió:\n\n “La construcción de la represa puede convertirse en un evento trascendental para la nación. Se espera que esta represa sea la más grande del país y que funcione como una hidroeléctrica que genere grandes ingresos, al brindar empleo y llevar electricidad a muchas partes del continente. Todos esperamos que esta represa traiga grandes beneficios económicos, incluyendo la creación de cientos de puestos de trabajo. Sin embargo, es necesario hacer varias intervenciones en el río que alimenta la represa, algo que alarma a algunas entidades, pues este río es uno de los más biodiversos del planeta y, en su opinión, la intervención podría acabar con miles de animales y plantas nativas”.\n\nPara la periodista, ¿cuáles son las dimensiones presentes en la problemática generada por la construcción de la represa y cuál es la más importante?",
    options: ["La dimensión religiosa y la dimensión cultural, de las que esta última es la más importante.", "La dimensión económica y la dimensión religiosa, de las que esta última es la más importante.", "La dimensión cultural y la dimensión ambiental, de las que esta última es la más importante.", "La dimensión ambiental y la dimensión económica, de las que esta última es la más importante."],
    correct: "La dimensión religiosa y la dimensión cultural, de las que esta última es la más importante.",
  },
  {
    numb: 11,
    question: "En Colombia, una importante firma encuestadora revela que desde hace cuatro años la corrupción es percibida por la ciudadanía como uno de los problemas más graves. La encuesta más reciente muestra que el 84 % de los encuestados piensa que el problema está empeorando. Un grupo de jóvenes busca, a través de varios partidos políticos que tienen congresistas, crear nuevas normas que endurezcan las penas para los delitos de corrupción. Al buscar apoyo para promover su iniciativa legislativa, los jóvenes reciben ayuda de la Presidencia de la República y del presidente del Senado. Con este apoyo, los jóvenes deciden promover una consulta popular, en la cual se pregunte al pueblo lo siguienten\n\n ¿Aprueba usted que las personas condenadas por corrupción y delitos contra la administración pública deban cumplir la totalidad de las penas en la cárcel?\n\nTomado y adaptado de: https://www.portafolio.co/economia/la-corrupcion-en-colombia-un-mal-mas-grave-que-el-coronavirus-545299\n\nEn este contexto, ¿pueden los jóvenes utilizar una consulta popular para endurecer las penas para los corruptos?",
    options: ["No, pues solo los gobernadores y alcaldes pueden proponer una consulta popular.", "No, pues necesitan que la Corte Constitucional, previo concepto favorable de la Corte Suprema de Justicia, convoque la consulta popular.", "Sí, pero necesitan que la Presidencia de la República, previo concepto favorable del Senado, convoque la consulta popular.", "Sí, pues en Colombia todos los ciudadanos pueden convocar una consulta popular."],
    correct: "Sí, pues en Colombia todos los ciudadanos pueden convocar una consulta popular.",
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Un grupo de mujeres feministas decidió organizar una marcha para que el Estado promueva los derechos sexuales y reproductivos, así como el derecho a decidir libremente sobre su cuerpo. Para transmitir su mensaje, las organizadoras de la marcha planearon que las participantes usaran disfraces alusivos a métodos de planificación\n\nDurante la actividad, un grupo de hombres empezó a seguirlas y a halagar el atractivo de las participantes; esto las hizo sentir incómodas, por lo que pidieron apoyo a la Policía.\n\nAl respecto, un político afirmó:\n\n “Ese es el problema de las feministas, mientras expresan sus creencias y exigen derechos todo está bien, pueden vestirse como quieran y afectar el funcionamiento de la ciudad; pero cuando otra persona expresa su opinión y a ellas no les gusta, entonces ahí sí piden que las protejan. El mensaje que terminan transmitiendo no es el de igualdad, sino la imposición de sus ideas; esa posición arbitraria contra los hombres parece la de los nazis contra los judíos durante la Segunda Guerra Mundial.”\n\n  De acuerdo con la situación descrita, ¿cuál podría ser una consecuencia negativa de la afirmación del político?      ",
    options: ["Que se repudie el acoso callejero que sufren las mujeres en el espacio público.", "Que se rechace el movimiento feminista por asociarlo infundadamente con el nazismo.", "Que se vulneren los derechos de los hombres cuando estos deciden halagar a las mujeres en la calle.", "Que se reconozca la importancia de los movimientos feministas para los derechos de las mujeres."],
    correct: "Que se rechace el movimiento feminista por asociarlo infundadamente con el nazismo.",
  },
  {
    numb: 13,
    question: "En una entrevista publicada en un periódico de cobertura nacional, el entrevistado dijo lo siguiente acerca de la depresión:\n\n“[...] todos los fenómenos relacionados con lo mental tienden a ser asociados con la voluntad. Pero esta es     una enfermedad como cualquier otra que tiene orígenes neurológicos y puede estar asociada a fenómenos     sociales, y por tanto requiere ser tratada por profesionales especialistas en salud mental, así como el uso de medicamentos adecuados bajo prescripción médica de acuerdo a la condición del paciente [...]” \n\nDe acuerdo con lo anterior, ¿con cuál de las siguientes concepciones sobre el origen de las enfermedades es más afín el planteamiento del entrevistado?",
    options: ["Con la de algunos indígenas Nasa y Misak, para quienes las enfermedades se originan por desequilibrios en la relación del ser humano con la naturaleza.", "Con la de algunos médicos tradicionales chinos, para quienes las enfermedades se originan cuando se afecta la unidad de las distintas funciones orgánicas.", "Con la de algunos profesionales de las ciencias sociales, para quienes las enfermedades son una construcción cultural elaborada a partir de experiencias sociales", "Con la de algunos profesionales de la medicina occidental, para quienes algunas enfermedades tienen un origen fisiológico que requiere un tratamiento farmacológico."],
    correct: "Con la de algunos indígenas Nasa y Misak, para quienes las enfermedades se originan por desequilibrios en la relación del ser humano con la naturaleza.",
  },
  {
    numb: 14,
    question: "Ante un repentino aumento de los casos de corrupción en los que están vinculados servidores públicos en cargos de elección popular, un grupo de ciudadanos propone la eliminación de todos los partidos políticos, a excepción del movimiento político que ellos integran, porque, según ellos, en su agrupación política nunca ha habido militantes involucrados en actos de corrupción.\n\n¿Sería un problema para la democracia que esta propuesta se llevara a cabo?",
    options: [" No, pues en una sociedad democrática lo que se necesita es un partido único que logre acabar con la corrupción.", "No, pues los políticos de los otros partidos pueden ser reemplazados por empresarios que dirijan mejor el país.", " Sí, porque al acabarse con la mayoría de partidos, no habrían funcionarios suficientes para ocupar los puestos del Estado.", "Sí, porque la existencia de los partidos, permite representar los intereses de diversos sectores de la sociedad."],
    correct: "Sí, porque la existencia de los partidos, permite representar los intereses de diversos sectores de la sociedad.",
  },
  {
    numb: 15,
    question: "En un país el sistema de transporte público es, según los usuarios, de pésima calidad, especialmente en las ciudades más grandes. Ante esta situación, los usuarios prefieren hacer el recorrido diario desde su casa hasta su lugar de trabajo o estudio en su propio carro. Esto genera serios problemas de congestión vehicular, pues transitan miles de carros con una sola persona abordo.\n\nComo solución a los problemas de congestión vehicular, un grupo de ciudadanos diseñó una aplicación para celulares (app) que permite conectar a las personas que tienen la misma ruta o el mismo destino, con el fin de que puedan compartir solidariamente el mismo automóvil.\n\nPara el Gobierno del país, ¿cuál podría ser un efecto no deseado de esta propuesta de transporte?",
    options: ["Que se implemente en otras ciudades y muchas personas deseen usar la app para movilizarse.", "Que algunos conductores que ofrecen su vehículo empiecen a cobrar por este servicio y compitan ilegalmente con el transporte público.", "Que algunos usuarios de la aplicación exijan que el gobierno regule y vigile esta forma de transporte.", "Que el sistema de transporte público actual mejore para evitar que los ciudadanos recurran a tipos de transporte alternativos."],
    correct: "Que se implemente en otras ciudades y muchas personas deseen usar la app para movilizarse.",
  },

];
